**温云松**（英文：Winston Wen
化名：陈松\[1\]），[中国前](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[总理](../Page/中華人民共和國总理.md "wikilink")[温家宝之子](../Page/温家宝.md "wikilink")，[美國](../Page/美國.md "wikilink")[西北大學](../Page/西北大學_\(美國伊利諾州\).md "wikilink")[凱洛管理學院](../Page/凱洛管理學院.md "wikilink")[工商管理碩士](../Page/工商管理碩士.md "wikilink")。温云松现為[優創科技有限公司創始人](../Page/中盈優創.md "wikilink")、[新天域資本公司](../Page/新天域資本公司.md "wikilink")（New
Horizon Capital）\[2\]創始合夥人與創投基金CMT ChinaValue Capital
Partners的創始合夥人、原[中国卫星通信集团董事长](../Page/中国卫星通信集团.md "wikilink")。\[3\]\[4\]

温云松平时非常低調，但其許多傳言长期隐约流传，舆论对其商业上行为有过许多争议，不过中共官方與溫雲松本人對这些争议均未有過任何明确表态。

## 生平

温云松在[北京理工大学取得工科学位](../Page/北京理工大学.md "wikilink")。他后来出国，在[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[温莎大学取得了材料科学的硕士学位](../Page/温莎大學.md "wikilink")[1](http://cn.nytimes.com/article/china/2012/10/26/c26princeling)，并在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[西北大學](../Page/西北大學_\(美國伊利諾州\).md "wikilink")[凱洛管理學院取得了工商管理硕士学位](../Page/凱洛管理學院.md "wikilink")。归国后原欲求职于香港[摩根士丹利](../Page/摩根士丹利.md "wikilink")，但該公司以其身分敏感為由，拒絕其求職申請。\[5\]

于是，温云松后自行在[北京创业](../Page/北京.md "wikilink")，设立为銀行、證券公司提供網路建设的[優創科技有限公司](../Page/中盈優創.md "wikilink")（Unihub
Global
Network，简称Unihub），与国际知名厂商[戴尔](../Page/戴尔.md "wikilink")、[北电和](../Page/北电网络.md "wikilink")[思科均有合作关系](../Page/思科.md "wikilink")，并同时在[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")、[上海和](../Page/上海.md "wikilink")[武汉设分公司](../Page/武汉.md "wikilink")。[李泽楷的](../Page/李泽楷.md "wikilink")[电讯盈科也投資該公司](../Page/电讯盈科.md "wikilink")，持股達七成以上，\[6\]\[7\]Unihub其後併入电讯盈科與[中國電信的合資公司內](../Page/中國電信.md "wikilink")，成為其子公司。\[8\]

据《新世纪周刊》的报道，郑建源是创建于2000年的北京博升优势科技发展有限公司的主要投资人，拥有其全部股份的50%。2003年，北京博升与[中移动](../Page/中移动.md "wikilink")、[银联商务共同创建以经营无线增值业务为主的](../Page/银联商务.md "wikilink")[联动优势科技有限公司](../Page/联动优势科技有限公司.md "wikilink")，占38%的股份，温云松被任命为联动的董事。\[9\]

2009年，溫雲松以[新天域資本公司創始合夥人名義](../Page/新天域資本公司.md "wikilink")，參加在中国[大連舉辦的](../Page/大連.md "wikilink")2009年[世界經濟論壇](../Page/世界經濟論壇.md "wikilink")（夏季達沃斯論壇），成為該論壇的全球青年領袖代表之一。\[10\]\[11\]\[12\]\[13\]溫家寶總理出席了該論壇並發表演講，不過中國境內媒體對溫雲松也出席世界經濟論壇一事幾無報導。

[2010年1月](../Page/2010年1月.md "wikilink")，根據[路透社與英國](../Page/路透社.md "wikilink")[金融時報等媒體報導](../Page/金融時報.md "wikilink")，溫雲松於2005年與他人合作創辦的[私募基金新天域資本公司](../Page/私募基金.md "wikilink")，將募集達10億美元，該公司成立以來規模最大的一檔私募基金，投資準備股票上市的中國龍頭企業。新天域資本公司因其法規結構緣故，而且主要資金來源為美元，在中國大陸仍被視為一家外資基金業者。日本知名資訊業大亨[孫正義掌舵的](../Page/孫正義.md "wikilink")[軟體銀行](../Page/軟體銀行.md "wikilink")，及由[新加坡總理](../Page/新加坡.md "wikilink")[李顯龍夫人](../Page/李顯龍.md "wikilink")[何晶主掌的](../Page/何晶.md "wikilink")[淡馬錫控股](../Page/淡馬錫控股.md "wikilink")，一直都是新天域資本公司的長期投資者。\[14\]\[15\]\[16\]\[17\]

[2010年10月](../Page/2010年10月.md "wikilink")，根據FT中文網的報導，為了避嫌，溫雲松已經離開了新天域資本，轉投入[中国航天科技集团下屬公司](../Page/中国航天科技集团.md "wikilink")，不過他在新天域仍有自己的投資。\[18\][台灣經濟日報報導](../Page/經濟日報_\(台灣\).md "wikilink")，溫雲松「私募基金王子」的形象，溫雲松因此轉任[中国卫星通信集团有限公司副董事长](../Page/中国卫星通信集团有限公司.md "wikilink")。\[19\]2012年2月15日，就任中国卫星通信集团董事长。\[20\]

### 與郑建源關係

在《新财富》杂志“2003内地富豪排行榜”中，郑建源因为身為[源信行投资有限公司和](../Page/源信行投资有限公司.md "wikilink")[宝华集团兩家](../Page/宝华集团.md "wikilink")[控股公司的代表](../Page/控股公司.md "wikilink")，而這兩家公司分別擁有7.7%以及6.67%的[平安保險股份](../Page/平安保險.md "wikilink")，郑建源身价因此被估为33亿[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")，排在第三位。而這兩家公司所擁有的股份，則來自於平安保險在香港上市前一年，[招商局出让的平安保險股份](../Page/招商局.md "wikilink")。\[21\]

不過，根據中共媒體「[21世纪经济报道](../Page/21世纪经济报道.md "wikilink")」的調查\[22\]，郑建源由於住所、個人背景等資料十分模糊，少有任何媒體見過此人，連個人照片都付之闕如，商界傳言他只是代人持股。关于郑建源本人的幕后老板，各方则有不同说法。雖然香港富商[郑裕彤被認為是幕後老闆](../Page/郑裕彤.md "wikilink")，不過21世纪经济报道在該文末尾，暗示郑建源真正的幕後控制者就是温云松\[23\]\[24\]。

[博訊新聞認為](../Page/博訊新聞.md "wikilink")，21世纪经济报道之所以敢於如此報導，事涉當時[溫家寶與](../Page/溫家寶.md "wikilink")[上海幫政治人物間的權力鬥爭](../Page/上海幫.md "wikilink")。\[25\]

### 外资持股

根据中共媒体[IT商业新闻网报导](../Page/IT商业新闻网.md "wikilink")，中国《外商投资电信企业管理规定》第6条规定：“经营增值电信业务（包括基础电信业务中的无线寻呼业务）的外商投资电信企业，外方投资者的出资比例，最终不得超过50%”，但2003年电讯盈科投资Unihub达到七成五\[26\]\[27\]，显然有违反该规定之虞。\[28\]

不過，[李澤楷一直不回应外界关于溫云松是否为合作股东的询问](../Page/李澤楷.md "wikilink")，而Unihub其後亦併入電盈與[中國電信的合資公司內](../Page/中國電信.md "wikilink")，成为其子公司。\[29\]

### 私募基金

[英國金融時報於](../Page/英國金融時報.md "wikilink")2010年3月，於一篇"China: To the money
born"的報導中，批評中共的[太子黨競相參與私募基金](../Page/太子黨.md "wikilink")，「通过重组国家资产和为私有公司提供融资获取暴利」，將削弱中國金融市場的專業化，與「给公众更为恶化的中国高层裙带關係、权力无序的形象」，並舉新天域资本公司為例，表示這家座落於[北京不起眼小辦公室的外資公司](../Page/北京.md "wikilink")，擁有的最大資產就是[溫家寶之子溫雲松](../Page/溫家寶.md "wikilink")。\[30\]\[31\]雖未否認溫雲松與新天域的關係，不過新天域資本不具名人士事後向中國媒體[21世紀經濟報導澄清](../Page/21世紀經濟報導.md "wikilink")，相關報導中有關基金募集日期與規模的說法是「有問題的」。\[32\]

而根據21世紀經濟報導的說法，2005年至2010年初，新天域资本共完成了21个投资案例，投資金額雖然都不大，但收益卻「令人咋舌」wrg。文中以新天域资本通过旗下外资全资子公司新天域湖景对[新世纪百货的投资為例子](../Page/新世纪百货.md "wikilink")，表示新天域资本在這分別為3.52亿元人民幣和3.23亿元[人民幣的兩筆投資中](../Page/人民幣.md "wikilink")，營利就達19.4亿元。\[33\]

## 家庭

  - 父亲：[温家宝](../Page/温家宝.md "wikilink")，中華人民共和國前总理
  - 母亲：[张培莉](../Page/张培莉.md "wikilink")，中国珠宝协会副主席、中国宝玉石鉴定委员会主任、国家珠宝玉石质量监督检验中心主任。
      - 妹妹：[温如春](../Page/温如春.md "wikilink")，曾在[雷曼兄弟公司和](../Page/雷曼兄弟公司.md "wikilink")[瑞士信贷第一波士顿银行任职](../Page/瑞士信贷第一波士顿.md "wikilink")。
          - 妹夫：[刘春航](../Page/刘春航.md "wikilink")。

## 中国网络封鎖

  - 「溫云松」三字原為[百度的](../Page/百度.md "wikilink")[搜索敏感词](../Page/GFW.md "wikilink")，幾乎沒有任何搜索結果，後搜索限制放寬，但超過一定頁數後，其餘搜索結果會自動消失\[34\]，[搜狗只有重複與个别的结果](../Page/搜狗.md "wikilink")\[35\]。[新浪微博完全封鎖有關微博](../Page/新浪微博.md "wikilink")\[36\]。

## 参见

  - [温家宝](../Page/温家宝.md "wikilink")
  - [张培莉](../Page/张培莉.md "wikilink")
  - [温家宝家族财富被曝光事件](../Page/温家宝家族财富被曝光事件.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[Category:中国首席执行官](../Category/中国首席执行官.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国党和国家领导人的儿子](../Category/中华人民共和国党和国家领导人的儿子.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国企业家](../Category/中华人民共和国企业家.md "wikilink")
[Y](../Category/温家宝家族.md "wikilink")
[Category:北京理工大學校友](../Category/北京理工大學校友.md "wikilink")
[Category:溫莎大學校友](../Category/溫莎大學校友.md "wikilink")
[Category:凯洛格管理学院校友](../Category/凯洛格管理学院校友.md "wikilink")
[Category:天津人](../Category/天津人.md "wikilink")
[Y](../Category/温姓.md "wikilink")

1.  当时温为了隐瞒身分，给自己起了“陈松”这个化名，行走于公开场合，但圈内人都知道，陈松就是温家宝公子，是一位“隐形大亨”。
    <http://city.mirrorbooks.com/news/?action-viewnews-itemid-88697-page-2>

2.
3.

4.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.
15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23. [溫家寶妻兒的黑金內幕
    中國第二家庭弊案無人敢查](http://www.newtimesweekly.com/hotnet.php?id=2614&PHPSESSID=dfe015c5476a50a0bf2a4a58195d1336)，[開放雜誌](../Page/開放雜誌.md "wikilink")，2006年6月號

24.

25.

26.
27.
28.

29.
30.
31.

32.

33.
34. [百度搜索結果](http://www.baidu.com/s?wd=%CE%C2%D4%C6%CB%C9)

35. [搜狗搜索結果](http://www.sogou.com/sohu?query=%CE%C2%D4%C6%CB%C9&p=01040100&w=01999999&_asf=www.sohu.com&_ast=1235122195&md=&name=&rturl=&dtype=&ds=&provider=&key=)

36. [新浪微博搜索結果](http://s.weibo.com/weibo/%E6%BA%AB%E9%9B%B2%E6%9D%BE)